\documentclass[12pt]{letter}
\language=1
\usepackage[russtyle]{cmcyralt}
\pagestyle{empty}
\parindent=0pt
\voffset=-2cm
\hoffset=-1.5cm
\textwidth=15cm
\textheight=23cm
\renewcommand{\baselinestretch}{1.2}

\begin{document}
\input{../defs}

\begin{center}
\large{ЗАКЛЮЧЕНИЕ}
\end{center}

специализированного совета Д.034.01.01 в Государственном научном центре РФ --
 Институте теоретической и экспериментальной физики по диссертации
 Литвинцева Дмитрия Олеговича 
''Обнаружение $\lmcst(2627)$ бариона'',
представленной на соискание ученой степени кандидата
физико-математических наук по специальности 01.04.16 -- "физика ядра и
элементарных частиц".

\vspace{0.5cm}

Тема диссертации связана с плановой работой института, имеющей номер
государственной регистрации У27784 и выполненной в рамках программы
международного сотрудничества ARGUS, утвержденной руководством отрасли.
Диссертация посвящена поиску P-волновых возбужденных состояний $\lmc$ бариона. 

В работе впервые обнаружено P-волновое возбужденное состояние $\lmcst(2627)$ 
и проведен анализ его свойств. Полученные результаты позволяют 
проверить предсказания масс и расщеплений ожидаемых в различных теоретических
моделях спектроскопии барионов. В частности оказалось, что вычисления 
проводимые в рамках кварковой модели удовлетворительно описывают 
экспериментальные данные.  
Однако все модели, которые дают численные предсказания масс, ширин и 
относительных вероятностей распадов P-волновых очарованных барионов,
 являются феноменологическими, содержат предположения, которые 
могут быть зафиксированы только из эксперимента. 

Автор внес определяющий вклад в обработку экспериментального материала, 
в получение физических результатов, вошедших в диссертацию, их обоснование.

Диссертантом были получены следующие результаты:

\begin{itemize}
\item Обнаружен P-волновой очарованный барион
          $\lmcst(2627)$ в конечном состоянии $\lmcpi$. Измерены параметры
            обнаруженного резонанса: масса, ширина.
\item    Исследован спектр масс $\rm{M}(\lmc\pi^{\pm})$ с 
          целью определения резонансной структуры распада $\chain$.
\item Измерение относительного выхода 
         \({\displaystyle \frac{\sigma(\lmcst\ra\lmcpi)}{\sigma(\lmc)}} \) 
         в \ee\ аннигиляции.
\item  Вычислено сечение рождения 
         $\times\rm{Br}(\lmcst\ra\lmcpi)$
          наблюдаемого резонанса в \ee\ аннигиляции при $\sqrt{s}=10.4~\gev$.
\item Получены обновленные данные по соотношениям между слабыми
          распадами бариона $\lmc$ в конечные состояния
          $\pkpi$, $\pk$, $\lampi$, $\lamppi$.

\end{itemize}

Полученные результаты представляют несомненный интерес и могут быть
использованы как в экспериментальной физике высоких энергий при измерении
процессов, связанных с распадами тяжелых адронов,
так и для теоретического понимания механизмов распада тяжелых кварков.

Диссертация удовлетворяет требованиям п.14 Положения ВАК и РАК и содержит
решение задачи, имеющей существенное значение для физики элементарных частиц.
Диссертация заслуживает положительной оценки.

\vspace{1cm}

Заключение подготовили члены совета:

доктор физ.-мат. наук \hspace{7cm} В.Б. Гаврилов


доктор физ.-мат. наук \hspace{7cm} А.Г. Долголенко


доктор физ.-мат. наук \hspace{7cm} Г.А. Лексин


\newpage
\begin{center}
{\large Классификационные признаки диссертации}
\end{center}

{\bf 1. Характер результатов диссертации}

1.1 Новые результаты, имеющие существенное значение для соответствующей
отрасли знаний.

{\bf 2. Уровень новизны результатов}

2.1 Результаты являются новыми.

{\bf 3. Ценность результатов диссертации}

3.2 Высокая.

{\bf 4. Связь темы диссертации с плановыми исследованиями}

4.2 Тема входит в отраслевую программу.

{\bf 5. Уровень использования результатов диссертации, имеющих прикладное значение}

5.2 На межотраслевом уровне.

{\bf 6. Рекомендации по расширенному использованию результатов диссертации,
 имеющих прикладное значение.}

6.2 Не требует расширенного использования.

\vspace{1cm}

Ученый секретарь специализированного совета,\\
кандидат физ.-мат. наук                         \hfill Ю.В. Терехов




\end{document}
