% \documentstyle[12pt,russian]{article}
\documentclass[12pt,titlepage]{article}
%\language=1
%
\DeclareSymbolFont{operators}      {OT1}{cmcyr}{m}{n}
\SetSymbolFont    {operators}{bold}{OT1}{cmcyr}{m}{n}
%\usepackage[russtyle]{cmcyralt}
\usepackage{lh,russian}

\pagestyle{empty}
\parindent=0pt
\voffset=-2.cm
\hoffset=-1.8cm
\textwidth=15.5cm
\textheight=23cm
\renewcommand{\baselinestretch}{1.2}

\begin{document}
\input{../defs}

\hspace*{\fill}
\parbox{7cm}{
\begin{flushleft}
УТВЕРЖДАЮ \\
Директор ИТЭФ, \\
чл.-корр. РАН, \\
\hfill М.В.Данилов \\
\hspace{0.7cm}"\hrulefill 1997г.
\end{flushleft}
 }

\vspace{1cm}
\begin{center}
\large{ВЫПИСКА}
\end{center}
из протокола {\bf N}6 заседания секции НТС {\bf N}4 Института теоретической
и экс\-пе\-ри\-мен\-таль\-ной физики от 15 августа 1997 г. по обсуждению диссертации
Д.О.Лит\-вин\-це\-ва 
"Об\-на\-ру\-же\-ние $\Lambda_c^{*+}(2627)$", 
представленной на соискание ученой степени кандидата 
физико-ма\-те\-ма\-ти\-ческих наук по специальности 01.04.16
 -- "физика ядра и 
эле\-мен\-тар\-ных частиц".

{\bf Присутствовали:}
\begin{enumerate}
\item   Хованский В.Д. -- зам. председателя секции НТС {\bf N}4,
доктор физ.-мат.наук., главный научный сотр.,
\item   Гаврилов В.Б. -- доктор физ.-мат. наук, зав. лаборатории,
\item   Голутвин А.И. -- доктор физ.-мат. наук, ведущий научный сотр.,
\item   Долголенко А.Г. -- доктор физ.-мат. наук, зав.лаборатории,
\item   Зайцев Ю.М. -- доктор физ.-мат. наук, зав.лаборатории,
\item   Кручинин С.П. -- кандидат физ.-мат. наук, старший научный сотр.,
\item   Любимов В.А. --  доктор физ.-мат. наук, зав.лаборатории,
\item   Семенов Ю.А. --  кандидат физ.-мат. наук, зав.лаборатории,
\item   Тарковский Е.И. -- кандидат физ.-мат. наук, старший научный сотр.
\end{enumerate}

{\bf Слушали:} Сообщение Литвинцева Д.О.  о подготовленной им к защите на
соис\-ка\-ние ученой степени кандидата физико-математических наук диссертации:
"Об\-на\-ру\-же\-ние $\Lambda_c^{*+}(2627)$". 
В ходе последовавшего обсуждения выступили и задали вопросы Голутвин А.И. и 
Кручинин С.П.

На поставленные вопросы диссертант дал исчерпывающие ответы.

\vspace{0.5cm}

{\bf Постановили:} Рекомендовать диссертацию Литвинцева Д.О. к защите на
соис\-ка\-ние ученой степени кандидата физико-ма\-те\-ма\-ти\-чес\-ких наук и
принять следующее:

\vspace{1cm}

\begin{center}
{\large ЗАКЛЮЧЕНИЕ}
\end{center}

по диссертации Литвинцева Д.О.
"Обнаружение $\Lambda_c^{*+}(2627)$".

{\bf Актуальность темы}

Измерение   масс новых  состояний   и сверхтонких  расщеплений  внутри
мультиплетов   --   одна    из  основных   задач   спектроскопии.    В
нерелятивистском варианте  обмен глюоном между кварками внутри бариона
приводит к спин-спиновому \linebreak взаимодействию.
Начиная с первой работы ДеРухулы, Джорджи и Глэшоу,
 авторы множества работ подчеркивали, что сверхтонкое
расщепление, вызванное $\vec{S}\cdot\vec{S}$ взаимодействием, играет решающее
значение  для  понимания массовой иерархии  как  легких, так  и тяжелых
адронов.   Во многих  моделях,  когда  при  построении гамильтониана 
трехкварковой
системы  учитывалось спин-спиновое   взаимодейст-\linebreakвие, всегда
удавалось воспроизвести спектр тяжелых барионов. 

Барионы и мезоны, содержащие  тяжелый кварк, сильно отличаются  по своим
свойствам от легких адронов. Это  и не удивительно, т.к. большая масса
тяжелого кварка задает энергетическую шкалу гораздо большую, чем шкала
конфайнмента   $\Lambda\approx400~\mev$,   определяющая  физику  легких
адронов.  В то же   время оказывается, что тяжелые адроны,  содержащие
разные тяжелые кварки и  имеющие сильно различающиеся массы,  похожи по
своим  свойствам.  Это   наблюдение получило  строгое   количественное
описание в так называемой Эффективной  Теории Тя\-же\-ло\-го Кварка --  HQET
(от    Heavy Quark Effective  Theory).    В  рамках HQET  производится
систематическое   разложение  Квантовой  Хромодинамики,    описываю\-щей
сильные  взаимодействия  между кварками,  по  обратным  степеням массы
тя\-же\-ло\-го кварка.  В  случае нулевого приближения, т.е.   иными словами,
когда  масса  тя\-же\-ло\-го  кварка устремляется в  бесконечность,   возникает
новая  симметрия -- симметрия  по спину  и  аромату тя\-же\-ло\-го кварка. В
результате  вычисление   многих процессов в   рамках  HQET существенно
упрощается.  Очарованные барионы, бу\-ду\-чи легчайшими 
тя\-же\-лы\-ми барионами,
может быть  и не являются лучшими  кан\-ди\-да\-та\-ми  для тестов предсказаний
HQET,  полученных  для    бесконечно  тяжелого  кварка,  но   
очарованные адроны  есть  и   будут в   ближайшее  время лучше   всего
исследованы в  эксперименте.    Очарованные   частицы   являются
идеальной  ''ла\-бо\-ра\-то\-рией''  для   исследования асимптотических   $1/m$
эффектов к пределу HQET. 


Почти все основные 
 состояния очарованных барионов с $C=1$ наблюдались
в  эксперименте, и существуют  точные измерения их  масс.  В
тоже  время, на момент выполнения  работы, изложенной в диссертации,
  ни одного  возбужденного очарованного
барионного состояния не было зарегистрировано. 

Тема диссертации связана с плановой темой научно-ис\-сле\-до\-ва\-тель\-ских
работ ИТЭФ, имеющей номер государственной регистрации У27784.

{\bf Цель диссертационной работы}

Целью  диссертационной работы являлись поиск возможных возбужденных 
состояний $\lmc$, имеющих $\lmcpi$ в конечном состоянии;  измерение
параметров новой частицы и  исследование резонансной структуры 
распада $\chain$.  


{\bf Обоснованность научных положений}

Выбор методики  -- восстановление $\lmcst$ в цепочке $\chain$ с 
использованием возможно большего числа мод распада $\lmc$ дало 
возможность увеличить статистический материал и позволило обнаружить
первый $P$-волновой очарованный барион. Применение оптимизированных требований
на идентификацию конечных продуктов распада в сочетании с кинематическими критериями, опирающимися на  свойства продуктов фрагментации $c$-кварков в \ee\ аннигиляции при $\sqrt{s}=10.4~\gev$ позволило значительно подавить фон и  с высокой точностью измерить параметры нового состояния. 


{\bf Научная новизна работы}

\begin{itemize}
\item[а)] Обнаружение P-волнового очарованного барионного состояния 
          $\lmcst(2627)$ в конечном состоянии $\lmcpi$.
\item[б)] Первое  измерение параметров обнаруженного резонанса
          $\lmcst(2627)$: массы, ширины.
\item[в)] Проведено исследование спектров масс $\rm{M}(\lmc\pi^{\pm})$ с 
          целью определения резонансной структуры распада $\chain$.
\item[г)] Измерен относительный выход 
         \({\displaystyle \frac{\sigma(\lmcst\ra\lmcpi)}{\sigma(\lmc)}} \) 
         в \ee\ аннигиляции.
\item[д)] Впервые вычислено  сечения рождения 
          $\times\rm{Br}(\lmcst\ra\lmcpi)$
          наблюдаемого резонанса в \ee\ аннигиляции при $\sqrt{s}=10.4~\gev$.
\item[е)] Получен спектр
          фрагментации $\lmcst(2627)$ в \ee\  аннигиляции.
\item[ж)] Получены обновленные данные по соотношениям между слабыми
          распадами бариона $\lmc$ в конечные состояния
          $\pkpi$, $\pk$, $\lampi$, $\lamppi$.
\end{itemize}

{\bf Научная и практическая ценность}

Экспериментальный материал, представленный в диссертации, несет в себе новую
информацию, необходимую для понимания механизмов сильного взаимодействия в 
системах, содержвщих тяжелые кварки. 
Полученные данные представляют несомненный интерес для теоретического 
осмысления таких процессов.

{\bf Диссертантом} проведен анализ экспериментальных данных и опубликована 
статья по результатам исследования.

{\bf Результаты исследования, положенного в основу диссертации}, представлялись 
на крупнейших международных конференциях по физике высоких энергий. 
Диссертант докладывал эти результаты на совещаниях сотрудничества АРГУС, 
на сессии ОЯФ РАН. 

{\bf Основные научные результаты} диссертации полностью опубликованы в работе:

H. Albrecht, ... , Литвинцев Д.О. и др., 
                'Обнаружение Нового Очарованного Бариона.'
                 Phys.Lett. {\bf B317} (1993) 227-232

\vspace{1cm}

Содержание диссертации Д.О.Литвинцева, представленной на соискание ученой
степени кандидата физико-математических наук, соответствует содержанию
опубликованных работ и полностью соответствует специальности 01.04.16 --
"физика ядра и элементарных частиц".

\vspace{1cm}

Секция НТС {\bf N}4 считает, что диссертационная работа Д.О.Литвинцева,
 в которой было обнаружено первое возбужденное очарованное барионное  
состояние $\lmcst(2627)$ и были исследованы его параметры, свойства 
его распада $\chain$, измерено сечение рождения в \ee\  аннигиляции
в указанном канале распада, а также получен спектр фрагментации,
полностью удовлетворяет всем требованиям, предъявляемым к кандидатским 
диссертациям, и рекомендует ее к защите в специализированном Совете ИТЭФ 
Д.034.001.01 по специальности 01.04.16 -- "физика ядра и элементарных частиц". 

\vspace{1cm}

\begin{center}
Зам. председателя секции НТС {\bf N}4 \hspace*{\fill} \\
доктор физ.-мат.наук \hspace{\fill}  В.Д. Хованский\\

Ученый секретарь секции НТС {\bf N}4 \hspace*{\fill} \\
кандидат физ.-мат.наук \hspace{\fill}  С.П. Кручинин
\end{center}

\end{document}

