% \documentstyle[12pt,russian]{article}
\documentclass[12pt,titlepage]{article}
\usepackage{lh,russian}
\pagestyle{empty}
\parindent=0pt
\voffset=-2.cm
\hoffset=-1.8cm
\textwidth=15.5cm
\textheight=22cm
\renewcommand{\baselinestretch}{1.2}

\begin{document}

\hspace*{\fill}
\parbox{7cm}{
\begin{flushleft}
УТВЕРЖДАЮ \\
Директор ИТЭФ, \\
чл.-корр. РАН, \\
профессор  \\
\hfill М.В.Данилов \\
\hspace{0.7cm}"\hrulefill 1997г.
\end{flushleft}
 }

\vspace{1cm}
\begin{center}
\large{ВЫПИСКА}
\end{center}
из протокола {\bf N}6 заседания секции НТС {\bf N}4 Института теоретической
и экспериментальной физики от 15 августа 1997 г. по обсуждению диссертации
Д.О.Литвинцева 
"Обнаружение $\lambda_c^{*+}(2625)$", 
представленной на соискание ученой степени кандидата 
физико-ма\-те\-ма\-ти\-ческих наук по специальности 01.04.16
 -- "физика ядра и 
элементарных частиц".

{\bf Присутствовали:}
\begin{enumerate}
\item   Хованский В.Д. -- зам. председателя секции НТС {\bf N}4,
доктор физ.-мат.наук., главный научный сотр.,
\item   Гаврилов В.Б. -- доктор физ.-мат. наук, зав. лаборатории,
\item   Голутвин А.И. -- доктор физ.-мат. наук, ведущий научный сотр.,
\item   Долголенко А.Г. -- доктор физ.-мат. наук, зав.лаборатории,
\item   Зайцев Ю.М. -- доктор физ.-мат. наук, зав.лаборатории,
\item   Кручинин С.П. -- кандидат физ.-мат. наук, старший научный сотр.,
\item   Любимов В.А. --  доктор физ.-мат. наук, зав.лаборатории,
\item   Семенов Ю.А. --  кандидат физ.-мат. наук, зав.лаборатории,
\item   Тарковский Е.И. -- кандидат физ.-мат. наук, старший научный сотр.
\end{enumerate}

{\bf Слушали:} Сообщение Литвинцева Д.О.  о подготовленной им к защите на
соискание ученой степени кандидата физико-математических наук диссертации:
"Обнаружение $\lambda_c^{*+}(2625)$". 
В ходе последовавшего обсуждения выступили и задали вопросы Зайцев Ю.М. и 
Кручинин С.П.

На поставленные вопросы диссертант дал исчерпывающие ответы.

\vspace{0.5cm}

{\bf Постановили:} Рекомендовать диссертацию Литвинцева Д.О. к защите на
соискание ученой степени кандидата физико-ма\-те\-ма\-ти\-чес\-ких наук и
принять следующее:

\vspace{1cm}

\input{defs}
\begin{center}
{\large ЗАКЛЮЧЕНИЕ}
\end{center}

по диссертации Литвинцева Д.О.
"Обнаружение $\lambda_c^{*+}(2625)$".

{\bf Актуальность темы}

Одной из актуальных проблем физики элементарных частиц остается 
ис\-сле\-до\-ва\-ние адронных распадов $D$ мезонов. 
Диссертация посвящена изучению распадов $D^0$ мезона в конечные 
состояния с двумя $K$ мезонами (~а, значит, подавленных по углу Кабиббо~).
Ожидается, что детальное изучение таких распадов поможет прояснить взаимное 
влияние сильного и слабого взаимодействий.

Тема диссертации связана с плановой темой научно-ис\-сле\-до\-ва\-тель\-ских
работ ИТЭФ, имеющей номер государственной регистрации У27784.

{\bf Цель диссертационной работы}

Целью работы было 
исследование распадов $\dn$ мезона в конечное состояние $\kkpp$, 
измерение относительной вероятности распада $\dkskspp$ и 
поиск двухчастичных каналов $\dphipi$, $\dphiome$ и $\dphieta$. 

{\bf Обоснованность научных положений}

Выбор методики  -- восстановление $\dn$ мезонов из распада 
$\dstp \ra \dn pi^+$ или непосредственно по продуктам искомой моды 
в зависимости от конкретного канала распада --
показал себя адекватным поставленной задаче, позволив значительно
подавить случайные совпадения, и провести анализ распадов $\dn$ мезона при 
наиболее благоприятных фоновых условиях. 

{\bf Научная новизна работы}

а) Исследованы распады $\dn$ мезона в конечное состояние $\kkpp$. 
При этом относительная вероятность распада $\dkstkp$ измерена впервые, 
а величина $\br ( \dkkpp )$ измерена с большей точностью, чем в экспериментах, 
результаты которых были опубликованы ранее. 

б) Впервые измерена относительная вероятность распада $\dkskspp$.

в) Получены верхние пределы на относительные вероятности двухчастичных каналов 
$\dphipi$, $\dphiome$ и $\dphieta$. 

{\bf Научная и практическая ценность}

Экспериментальный материал, представленный в диссертации, несет в себе новую
информацию, необходимую для понимания механизмов распада тяжелых кварков. 
Полученные данные представляют несомненный интерес для теоретического 
осмысления таких процессов.

{\bf Диссертантом} проведен анализ экспериментальных данных и опубликована 
статья по результатам исследования.

{\bf Результаты исследования, положенного в основу диссертации}, представлялись 
на крупнейших международных конференциях по физике высоких энергий. 
Диссертант докладывал эти результаты на совещаниях сотрудничества АРГУС, 
на сессии ОЯФ РАН. 

{\bf Основные научные результаты} диссертации полностью опубликованы в работе:

H. Albrecht, ... , Барсук С.Я. и др. 
Изучение распадов $D^0$ и $D^+$ мезонов в конечные состояния с двумя или тремя 
каонами.
Z.Phys. C64: стр. 375-380, 1994.

\vspace{1cm}

Содержание диссертации С.Я.Барсука, представленной на соискание ученой
степени кандидата физико-математических наук соответствует содержанию
опубликованных работ и полностью соответствует специальности 01.04.16 --
"физика ядра и элементарных частиц".

\vspace{1cm}

Секция НТС {\bf N}4 считает, что диссертационная работа С.Я.Барсука, в которой 
были изучены распады $D^0$ мезона в конечные состояния с двумя каонами, 
полностью удовлетворяет всем требованиям, предъявляемым к кандидатским 
диссертациям, и рекомендует ее к защите в специализированном Совете ИТЭФ 
Д.034.001.01 по специальности 01.04.16 -- "физика ядра и элементарных частиц". 

\vspace{1cm}

\begin{center}
Зам. председателя секции НТС {\bf N}4 \hspace*{\fill} \\
доктор физ.-мат.наук \hspace{\fill}  В.Д. Хованский\\

Ученый секретарь секции НТС {\bf N}4 \hspace*{\fill} \\
кандидат физ.-мат.наук \hspace{\fill}  С.П. Кручинин
\end{center}

\end{document}

