\documentclass[12pt]{article}
\language=1
%
\DeclareSymbolFont{operators}      {OT1}{cmcyr}{m}{n}
\SetSymbolFont    {operators}{bold}{OT1}{cmcyr}{m}{n}
%
%\pagestyle{myheadings}
%\usepackage{ulrhead}
\usepackage[russtyle]{cmcyralt}
\usepackage{epsfig}
\usepackage{rotating}
\pagenumbering{arabic}
\oddsidemargin=0.5cm
\evensidemargin=0.0cm
\topmargin=-1.0cm
\textwidth=16.5cm
\textheight=22.4cm
\renewcommand{\baselinestretch}{1.3}
\setlength{\unitlength}{1.0mm}
\begin{document}
%
% Global definitions
%
 \input{defs}
%
% Title Page
%
\begin{center}

ДОКЛАД

\end{center}
\centerline{\parbox{13cm}{
Литвинцева Дмитрия Олеговича 
на заседании \No 4 диссертационного совета Д.034.01.01 в Государственном
научном центре Российской Федерации -- Институт Теоретической и
 Экспериментальной Физике по кандидатской диссертации ''Обнаружение 
$\lmcst(2627)$ бариона''}}

Доклад состоит из небольшого введения, краткого описания детектора ARGUS и 
процедуры идентификации частиц. Далее следует представление анализа 
экспериментальных данных и Заключение. 
 

\underline{Введение}


Измерение   масс новых  состояний   и сверхтонких  расщеплений  внутри
мультиплетов   --   одна    из  основных   задач   спектроскопии.   

Почти все S-волновые барионы, обладающие еденицей очарования, 
 установлены в эксперименте и имеются точные 
измерения их масс.  Конкретно на сегодняшний день не наблюдались 
только два члена SU(4) 20-плета барионов с $J^{\rm{P}}=\frac{3}{2}^+$. 
Это $\Sigma_c^{*+}$ и $\Omega_c^{*0}$, имеют нейтральные моды в конечном 
состоянии, что затрудняет их регистрацию в эксперименте.

Существующие феномелогические подходы в спектроскопии барионов, 
развитые в рамках кварковой модели удовлетворительно описывают 
спектр S-волновых состояний барионов. 


Изучение систем, содержащих тяжёлый кварк получило особенное значение после 
создания Эффективной Теории Тяжёлого Кварка (HQET).
 Очарованные барионы, будучи легчайшими тяжелыми барионами,
может быть  и не являютя лучшими  кандидатами  для тестов предсказаний
HQET,  полученных  для    бесконечно  тяжелого  кварка,  но   
очарованные адроны  есть  и   будут в   ближайшее  время лучше   всего
исследованы в  эксперименте.    Также очарованные   частицы   являются
идеальной  ''лабораторией''  для   исследования асимптотических   $1/m$
эффектов к пределу HQET. 

В то время как P-волновые возбуждения в системе C$\bar{\rm{q}}$ наблюдались
и их свойства изучены с хорошей точностью ни одно подобное состояние в системе 
трёх кварков Cqq нигде в мире ещё не наблюдалось.  Обнаружение новых частиц,
 существование которых, хотя и ож\-ид\-ает\-ся, но тем не менее 
требует экспериментального подтверждения, всегда привлекает. 

Исследование возбуждённых очарованных барионов, рождающихся в \ee-фннигиляции
может пролить свет на одну из загадок природы -- механизм образования 
адронов из кварков (фрагментация).

\underline{Предсказания масс легчайших состояний в системе udc}

Расщепление по массам между  адронами в основном состоянии может  быть
объяснено в рамках нерелятивистской кварковой модели за счет \( 
\vec{S}\cdot\vec{S} \)-взаимодействия между кварками. К числу первых
работ по оценкам масс    очарованных барионов в рамках   этого подхода
следует отнести работы А.Д.Сахарова и Я.Б.Зельдовича.

Следующий шаг был сделан   в фундаментальной работе ''Массы адронов  в
калибровочной   теории'',  появившейся   через    год   после  открытия
очарованного кварка,  предложенной тремя авторами -- Де Рухулой, Джорджи
и Глэшоу. В  этой  работе  была сделана первая   попытка
интерпретировать нерелятивистскую модель  кварков в терминах кварковой
динамики, описываемой КХД. Подход основан на следующих предположениях: 
\begin{itemize}
\item нерелятивистская SU(6) (SU(8) в случае $c$-кварка) кварковая модель
\item длиннодействующий, не зависящий от ароматов и спинов кварков потенциал 
      конфайнмента
\item SU(8)-симметрия нарушена только за счет разности масс кварков
\item асимптотическая свобода предполагается при описании кварк--глюонных
      взаимодействий. Точечное взаимодействие между кварками, зависящее от их
      спинов и масс,
       обусловлено одноглюонным обменом и имеет вид двухчастичного
      взаимодействия Ферми-Брейта. 
\end{itemize}

Модель  Изгура и  Карла  основана на той  же  идеологии,  что и модель
Де Рухулы,  Джорджи и  Глэшоу,    т.е. расщепления  по  массам  вызваны
одноглюонным   обменом  между   кварками.   В этой  модели 
гамильтониан гармонического   осциллятора   варьируется   произвольным
ангармоническим возмущением $U$ и ''сверхтонкой'' поправкой. Где
''сверхтонкая'' поправка представляет  собой сумму спин-спинового 
и тензорного взаимодействий. Авторы этой работы пренебрегают 
\( \vec{L}\vec{S} \) взаимодействием, в результате, чего получают 
вырожденный дублет легчайших P-возбуждений -- $\frac{1}{2}^-$  и 
$\frac{3}{2}^-$.  Положение исправляется путём подгонки параметров модели 
для описяния разницы масс для их странных аналогов $\Lambda(1405)$ и 
$\Lambda(1520)$ а затем учета разности масс c и s кварков. В результате 
получено, что легчайшее  P-волновое  возбуждение  $\lm_c\frac{1}{2}^-$ 
 отстоит от    основного
состояния  $\lm_c\frac{1}{2}^+$   всего  на   $250~\mevcc$.  Из  этого
следует, что сильные распады для него запрещены 
(\( \lm_c\frac{1}{2}^-\ra\lm_c + \pi^0 \) из-за сохранения изоспина), а 
\( \lm_c\frac{1}{2}^-\ra\Sigma_c + \pi  \)  и 
\( \lm_c\frac{1}{2}^-\ra\lm_c + \pi^+\pi^- \) из-за нехватки фазового объёма.
Возможен только  $\lm_c\frac{1}{2}^-\ra\lm_c +   \gamma$, для 
$\lm_c\frac{3}{2}^-$ (предсказанная масса 2590~\mevcc) возможен только
$\lm_c\frac{3}{2}^-\ra\lm_c + \pi\pi$.

Аналогичные вычисления, только уже с учётом \( \vec{L}\vec{S} \) 
были проделаны Кальманом и Траном. Полученные массы для этих сотояний 
получились почти на 100~\mevcc выше чем у Изгура и Карла. 

Позднее Изгур и Капстик, учтя недостатки нерелятивистской модели, разработали
релятивистскую кварковую модель барионной спектроскопии. Полученные массы 
лежат на 20~\mevcc ниже чем получилось в вычислениях Кальмана и Трана.

Итак ситация с предсказаниями масс ближайших P-волновых очарованных барионных 
возбуждений выглядит несколько противоречиво.

\underline{Спектр состояний очарованных барионов $\Lambda_c$ и
 $\Sigma_c$}

Спин-четность легкого дикварка $j^P$ в барионе определяется через
относительный спин и орбитальный момент двух кварков, составляющих
дикварк. Дикварк может иметь спин 0 или 1. Полное орбитальное
состояние дикварка характеризуется двумя угловыми степенями свободы,
определяемыми через относительные импульсы
\( \vec{k}=\frac{1}{2}(\vec{p}_1-\vec{p}_2) \) и 
 \( \vec{K} = \frac{1}{2}(\vec{p}_1+\vec{p}_2-2\vec{p}_3) \),
где $p_{1,2}$ -- импульсы легких кварков, а $p_3$ -- импульс тяжелого
кварка. Тогда орбитальный момент $l_k$ описывает относительные
орбитальные возбуждения двух легких кварков, а орбитальный момент
$l_K$ описывает орбитальные возбуждения центра масс двух легких
кварков относительно тяжелого кварка.

Соответственно основные состояния тяжелых барионов в этом подходе
имеют $l_k=l_K=0$, а P-волновые состояния имеют $l_k=0,l_K=1$ или
$l_k=1,l_K=0$. 
Существует семь $\Lambda$-- и семь
$\Sigma$-- P-волновых очарованных барионных состояний.
Эти состояния хорошо отделяются (по массе) от основных состояний  --
\( \Lambda_c(\frac{1}{2}^+) \) и \( \Sigma_c(\frac{1}{2}^+) \)
соответственно. Два P-волновых $\Lambda_c$-состояния с
($l_k=0,l_K=1$) имеют значительно меньшую массу, чем остальные пять
($l_k=1,l_K=0$) состояний, т.к. спин-орбитальное и спин-спиновое 
расщепления "работают" для них в одном направлении уменьшения массы. Полный
эффект от спин-орбитального и спин-спинового взаимодействий
составляет $\simeq 350~\mevcc$. В P-волновых $\Sigma_c$-барионах,
наоборот, эти эффекты имеют противоположный знак, приводя к меньшим
массовым сдвигам между состояниями

Не существует универсального соглашения для обозначения
барионных возбужденных состояний. Обычно применяется более
простое обозначение состояний, которое, во-первых, удобно для
P-волновых барионных состояний, поиску которых и была посвящена
данная работа, и, во-вторых, использует $l_1=l_k$ и $l_2=l_K$ базис.
  (\ka) и (\kk) состояния обозначаются как
K-состояния и k-состояния. Дублеты в пределе симметрии тяжелого
кварка обозначаются $\{B_{QK_{J}}\}$ или $\{ B_{Qk_{j}} \}$
($j=1,2$), а синглеты ($j=0$) -- $B_{QK_{0}}$ и $B_{Qk_{0}}$, где $B$
обозначает барион типа $\Lambda$ или $\Sigma$.

\underline{Переходы между состояниями}


\begin{itemize}

\item $\lmcst\ra\lmc\pi$ -- невозможен из-за сохранения изоспина. 

\item  однопионные переходы  
переходы \( \{ \lm_{cK_1} \} \ra  \Sigma_c  + \pi \)
        с квантовыми числами \( \{ \frac{1}{2}^-,\frac{3}{2}^- \} \ra 
\frac{1}{2}^+ + 0^- \). Для $\frac{1}{2}^-$ это рспад
в S-волне, а для $\frac{3}{2}^-$ это D-волновой распад. 
 
 Ширины этих переходов как считаются как:
\[
\Gamma\left(\frac{1}{2}^-\ra\frac{1}{2}^++\pi\right) =
f_S^2\frac{|\vec{p}|}{6\pi}\frac{M_2}{M_1} 
\]
\[
\Gamma\left(\frac{3}{2}^-\ra\frac{1}{2}^++\pi\right) =
f_D^2\frac{|\vec{p}|^5}{8\pi}\frac{M_2}{M_1}.
\]
Для $M_{\Sigma_c}=2.453~\gev$ $|\vec{p}|=1.62\cdot 10^{-2}~\gev$, а
$|\vec{p}|^5=1.06\cdot 10^{-5}~\gev$. Если $f_S$ и $f_D$ порядка $1~\gev$,
то темп распада $\lm^*_{cK_1}\ra\Sigma_c\pi$ подавлен в $10^{-3}$
раз по сравнению с $\lm_{cK1}\ra\Sigma_c\pi$. Однако для
подобных процессов с испусканием мягкого пиона величина
$f_\pi\approx m_\pi$ является более подходящей шкалой. Тогда
$|\vec{p}|/m_\pi=0.117$ и $|\vec{p}|^5/m_\pi^5=0.204$. В этом случае
D-волновой распад $\lm_c(2627)\ra\Sigma_c\pi$ не будет подавлен.

Распад \( \Lambda_{cK_1} \ra \lmc + \pi\pi \) в основном является
двухступенчатым, через промежуточный S-волновой переход 
\( \Lambda_{cK_1} \ra \Sigma_c + \pi \), в то время как двупионный распад 
$\Lambda_{cK_1}^*$, если D-волновой переход 
\( \Lambda_{cK_1}^* \ra \Sigma_c + \pi \) действительно сильно подавлен,
 может идти в S-волне с образованием $\Sigma_c^*$ с очень маленькой 
вероятностью (на ''хвосте'' $\Sigma_c^*$). Таким образом двупионный переход
 $\Lambda_{cK_1}^*$ является  в основном нерезонансным трехчастичным распадом.
В результате адронная ширина $\Lambda_{cK_1}^*$ ожидается на порядок величины 
меньше, чем у своего более легкого партнера по спиновому дублету. 
Даются такие оценки ширин переходов:
\begin{equation}
\begin{array}{c}
 \Gamma(\lm_{cK_1}\ra\Sigma_c\pi)\sim 10~\mev \\
 \Gamma(\lm_{cK_1}^*\ra\lm_c\pi\pi)\sim  0.1~\mev.
\end{array}
\label{eq:hadwidth}
\end{equation}

В результате возможно, что электромагнитные распады $\lm_{cK_1}^*$ могут
иметь значимые относительные вероятности.

\item фотонные переходы. В пределе бесконечной массы тяжелого кварка фотон взаимодействует только с дикварком, т.к. взаимодействие с тяжелым кварком происходит с переворотом спина, которое подавлено множителем $1/m_Q$. 
Для спинового дублета ${\lm_{cK_1}}$ в пределе беcконечной массы:
\[
\Gamma_{\lm_{cK1}\ra\lmc+\gamma}=
\Gamma_{\lm^*_{cK1}\ra\lmc+\gamma}=|f^{E_1}|^2\frac{1}{6\pi}
                                   \frac{M_2}{M_1}|\vec{k}|^3\sim {\cal O}(70~{\rm keV}).
\]

C учетом кинематических эффектов, получено:

\[
\begin{array}{c}
 \Gamma(\lm_{cK_1}\ra\lm_c\gamma)\sim 0.016~\mev \\
 \Gamma(\lm_{cK_1}^*\ra\lm_c\gamma)\sim  0.021~\mev.
\end{array}
\]

То есть 

\end{itemize}



\underline{Рождение очарованных барионов в \ee-аннигиляции}

Очарованные   частицы   представляют   собой   продукты   фрагментации
очарованных кварков, образующихся  в \ee-аннигиляции в нерезонансной
области    (континууме). Петерсон с соавторами предложили простейшую 
модел, предсказывающую импульсный спектр частиц, $x_p=p/p_{max}$,
 рождающихся в  процессе фрагментации лидирующего кварка. 
 
\begin{itemize}
 \item  чем тяжелее начальный кварк, тем спектр $x_p$  жёстче
 \item  жёсткий спектр фрагментации ожидается для возбуждённых состояний
        по сравнению с S-уровнями, рождающимися в цепочке каскадных 
        распадов и поэтому теряющих импульс.
\end{itemize}

Это позволяет легче котролировать комбинаторный фон.

\underline{Детектор ARGUS}

Детектор ARGUS представляет собой универсальный $4
\pi$-магнитный спектрометр, сочетающий возможности хорошей
идентификации и высокого разрешения по импульсу заряженных частиц
($e^{\pm}, \mu^{\pm}, K^{\pm}, \pi^{\pm}, p^{\pm}$), а также
достаточно высокой эффективности регистрации и энергетического
разрешения фотонов в области телесного угла порядка $90 \%$.

Основные компоненты детектора:

\begin{itemize}
\item вершинная дрейфовая камера, служащая для восстановления 
      главной вершины -- вершины \ee-аннигиляции.
\item большая дрейфовая камера -- основной трековый
      прибор детектора, предназначена для распознавания заряженных
      треков и измерения импульса и удельных ионизационных потерь 
      \mbox{(\dedx)}
\item временипролётная система, состоящая из сцинтилляционных счетчиков, 
      окружающик дрейфовую камеру. 

\item электромагнитный калориметр,
      состоящий из  свин\-цо\-во\- -сцин\-тил\-ляционных сэндвичей.
      измеряет энергию электронов, так же как и энергию и направление
      импульса фотонов и  служит для идентификации заряженных частиц по форме
      и величине энерговыделения в ливневых счетчиках.
\item калориметр окружён соленоидом магнита, создающего поле в 0.8 Тл.
 
\item далее следует внутренний слой мюонных камер, окружённый возвратным ярмом
      магнитаб за которым следуют два внешних слоя мюонных камер.
\end{itemize}

Детектор ARGUS был установлен на \ee-накопительном кольце DORIS~II в 
DESY. Набор статистики производился с 83 по 92 годы.
 
\underline{Идентификация заряженных частиц}

Для идентификации заряженных частиц в детекторе 
используются два независимых метода: измерение ионизационных потерь в дрейфовой
камере и измерение времени пролета. Вместе с информацией об импульсе частицы,
они позволяют определить тип заряженной частицы.
 
 Путем сравнения измеренных и теоретических значений \dedx\ и ToF, 
для каждой гипотезы $i=e,\mu,\pi,K,p$  составляется нормированная функция 
правдоподобия $\lambda_i$. 


\underline{Анализ экспериментальных данных}

\begin{itemize}
 \item Экспериментальные данные,   использовавшиеся    в данной работе,   были
набраны   в  об\-лас\-ти  $\Upsilon(\rm{4S})$-резонанса   и  близлежащего
континуума   при     средней    энергии   в    системе  центра    масс
$\sqrt{s}=10.4~\gev$. Статистика соответствует интегральной светимости
$\lumi=385~\rm{pb}^{-1}$. 

\item Цепочки распада:
      \[
\begin{array}{rcl}
\lmcst & \ra & \lmcpi, \\
& & \\
& & \\
& & 
\end{array}
\begin{array}{rcl}
\lmc & \ra & \pkpi,  \\
     &     & \pk     \\
     &     & \lamppi \\  
     &     & \lampi  \\
\end{array}
\begin{array}{rcl}
\lm^0     & \ra  & \rm{p}\pi^-,\\
& & \\
& & \\
& & 
\end{array}
\begin{array}{rcl}
\ks     & \ra  & \pi^+\pi^-  \\
& & \\
& & \\
& & 
\end{array}
\label{eq:decaychain}
\]

\item использовались стандартные для детектора ARGUS  критерии отбора
      заряженных треков

\item для протона была потребована более жёсткая идентификация, для сильного 
      подавления отражения от D$+\ra\rm{K}^-\pi^+\pi^+$ за счёт 
      ложной идентификации $\pi-\rm{p}$, а также для подавления комбинаторного
      фона от $\pi$-мезонов.

\item $\Lambda^0$ и $\rm{K}^0_{\rm{S}}$ восстанавливались из вторичных 
      вершин, регистрируемых в вершинной и дрейфовой камерах детектора, 
      в заряженных модах. $\rm{p}\pi^-(\pi^+\pi^-)$ пары подвергались 
      процедуре кинематического фитирования в табличную массу  
      $\Lambda^0(\rm{K}^0_{\rm{S}})$.

\item для избавления от вторичных частиц, рождаемых на ядрах вещества 
      детектора, требовалось, чтобы $\cos{\alpha}>0.95(0.9)$ для 
      $\Lambda^0(\rm{K}^0_{\rm{S}})$. $\alpha$ - угол между 
      вектором, проведённым из первичной вершины во вторичную и 
      импульсом $\Lambda^0(\rm{K}^0_{\rm{S}})$.
\end{itemize}

\underline{Обновлённые данные по слабым распадам $\lmc$}

Знание   соотношений   между
относительными вероятностями  этих распадов необходимо для определения
эффективности к $\lmcpi$.

 Приводятся спектры масс   $\rm{pK}^-\pi^+$, 
         $\rm{p}\ks$, $\lm\pi^+\pi^+\pi^-$ и $\lm\pi^+$. Обсуждается 
      процедура фитирования, получение оценок систематической погрешности 
      в числах событий и массе. Приводятся значения отношений относительных 
      вероятностей распадов в каждый из каналов к относительной вероятности 
      распада   $\lmc\ra\rm{pK}^-\pi^+$.

\underline{Отбор $\lmcpi$}

Кандидаты в $\lmc$  в каждом канале отбирались для дальнейшего анализа так, 
чтобы масса каждой комбинации лежала в пределах $\pm2.5\sigma$-($\pm2.\sigma$ 
для канала   $\lm\pi^+$) около табличного значения массы $\lmc$. 
Чтобы избавиться от влияния разрешения $\lmc$, меняющегося в зависимости от 
канала распада от 11~\mevcc до 18~\mevcc,  на разрешение $\lmcst$, 
$\lmc$-кандидаты подвергались процедуре кинематического фитириования в 
табличную массу $\lmc$. 

Далее $\lmc$-кандидаты комбинировались со всеми $\pi^+\pi^-$  парами в событии.
Единственный кинематический критерий на $\lmcpi$ комбинации -- это
уже знакомое ограничение по $x_p(\lmcpi)$.  Требовалось:
\[
x_p=\frac{p(\lmcpi)}{\sqrt{\frac{E_{\rm{cms}}}{4}^2-M^2(\lmcpi)}}>0.5.
\]
В принципе выбор величины именно $x_p>0.5$, тогда когда спектр 
фрагментации исследуемой частицы еще не известен, мотивируется следующими 
общими соображениями.
      Можно ожидать, что 
      спектр возбужденного состояния $\lmcst$ должен быть жестче, чем
      у $\lmc$. Ограничение $x_p>0.5$ сильно подавляет комбинаторный 
      фон в случае $\lmc$, следовательно, можно ожидать, что в случае
      $\lmcst$ такое же или более жесткое ограничение на $x_p$ 
      тоже очистит сигнал от  фона. Более жесткое ограничение на $x_p$ не 
      было применено потому, что сигнал от низколежащих $P$-волновых
      состояний $\lmc$ ожидается рядом с порогом $M(\lmcpi)$, и поэтому
      комбинаторный фон не должен представлять такую проблему, как это
      было в случае $\lmc$.

\underline{Массовый спектр $\lmcpi$}

(Приводится получившийся массовый спектр)

 На массе примерно 2627~\mevcc узкий пик 
отчетливо выделяется на уровне сравнительно небольшого комбинаторного фона.
В области меньших масс, около 2595~\mevcc есть еще одно, слабо статистически
обеспеченное, превышение над уровнем фона.  
 Спектр $\rm{M}(\lmcpi)$ фитировался 
функцией, представляющей собой сумму двух сигнальных гауссианов и параболы,
 умноженной на трехчастичный пороговый фактор, описывающей фон.
При фитировании все параметры функций Гаусса были отпущены. Полученная
 в результате  подгонки функция представлена на рисунке. 
Параметры гауссианов приводятся. 

\underline{Проверки сигнала}
 
Проверка того, что наблюдаемые сигналы не есть артефакты, полученные в 
результате неосторожного применения критериев отбора, была проделана 
несколькими способами.

\begin{itemize}
\item метод ''контрольных'' интервалов. 
(Приводится и обсуждается полученный
       спектр масс)
\item исследование спектров различных неправильных комбинаций, имеющих
      тем не менее похожую форму фазового объёма.(Приводится и обсуждается полу           ченные спектры масс)  
\item метод ''побинной фильтрации''. Фит спектра $\rm{M}(\pkpi)$ в 
       бинах по $\rm{M}(\lmcpi)$  
      позволил
      проверить, что сигнал не образован в результат какого-либо 
      ''отражения'' от реального  физического состояния.
\item исследование возможного ''создания''  пика методом Монте-Карло
      в процессе $\ee\ra\lmc\rm{X}$. 
\end{itemize}

\underline{Исследование спектра масс $\lmcpi$}

Проведенные проверки позвроляют судить о том, что наблюдаемые пики могут
быть приписаны очарованным барионным резонансам. При этом, вспоминая 
результаты фита спектра суммой двух гауссианов, мы видим, что ширина
функции Гаусса для первого (большего) пика меньше ширины второго пика,
хотя $\rm{M}_1>\rm{M}_2$.  Кроме того, исследования  сигналов  методом
\mc\    с    полной симуляцией     отклика   детектора    к  процессам
$\ee\ra\lmcst(2627)X$ и $\ee\ra\lmcst(2593)X$ показало, что разрешение
по        массе     $\rm{M}(\lmcpi)$           для   первого      пика
$\sigma_{\rm{MC}1}=(2.6\pm0.1)~\mevcc$,             а          второго
$\sigma_{\rm{MC}2}=(1.8\pm0.2)~\mevcc$.  Ширина гауссиана для  первого
пика $\sigma_1=(2.2\pm0.5)~\mevcc$  -- в хорошем согласии  с ожидаемым
разрешением  детектора, а   для второго  пика  ширина  функции  Гаусса
составила   $\sigma_2=(3.5\pm0.9)~\mevcc$  --    в   два  раза  больше
ожидаемого аппаратного  разрешения. Это указывает на ненулевую 
естественную ширину этой частицы.
 Следовательно,  пик  в 
  спектре масс, соответствующий   этому
состоянию должен  фитироваться с учетом   этого факта.  Вместо второго
гауссиана   в фитирующую функцию  вводится   свертка функции Гаусса  с
нерелятивистской функцией Брейта-Вигнера. Ширина гауссиана фиксируется
разрешением   детектора,  а собственная ширина  функции Брейта-Вигнера
является свободным параметром. 

(Результаты подгонки приводятся и 
обсуждаются их систематическая неопределённость) 

\underline{Верхний предел на ширину $\lmcst(2627)$}

Для оценки собственной ширины состояния
$\lmcst(2627)$  пик на этой массе был параметризован 
сверткой функций Гаусса и Брейта-Вигнера. В результате получен 
верхний предел \( \Gamma_{\rm{int}1}<3.2~\mevcc\) на 90\%У.Д. 

\underline{Исследование резонансной структуры распада}

Три возможных канала распада могут приводить к сигналу в спектре 
масс $\rm{M}(\lmcpi)$. Это прямой нерезонансный распад $\chain$
и два распада через промежуточные резонансы -- $\lmcst\ra\sicpi$
$\lmcst\ra\siczpi$ с последующим $\Sigma_c\ra\lmc\pi^{\pm}$. 
Исследования, проведенные методом \mc\  показали, что разрешения
для сигналов в массовом спектре $\lmcpi$ комбинаций для всех трех 
каналов распада одинаковы.

Была предпринята попытка определить долю резонансной ком\-по\-нен\-ты 
в распаде $\lmcst(2627)\ra\lmcpi$. Для этого были построены 
спектры по инвариантной массе $\rm{M}(\lmc\pi^{\pm})$ из района
сигнала, определенного как:
\[
|\rm{M}(\lmcpi)-2627~\mevcc|<6~\mevcc.
\]

(Приводится массовый спектр $\lmc\pi^+$)

Аппаратное разрешение
$\Sigma_c$ в канале $\lmc\pi^{\pm}$ составляет $\sigma_{\Sigma_c}=1.7~\mevcc$ -- \'уже, чем структура в спектре $\rm{M}(\lmc\pi^{+})$.  

Фазовый объем для распадов $\lmcst(2627)$ в $\sicpi$ и $\siczpi$ ограничен.
Поэтому, если рассматриваемый резонанс $\lmcst(2627)$ распался на 
$\sicpi$, то, сигнал  будет виден как в спектре
масс $\rm{M}(\lmc\pi^+)$ -- прямой, узкий сигнал с шириной $\sigma_{\Sigma_c}$
 и положением, соответствующим массе $\Sigma_c$, так и в спектре масс
 $\rm{M}(\lmc\pi^-)$ -- отраженный сигнал, более широкий и со смещенным
 средним. То же справедливо и для распада $\lmcst\ra\siczpi$. Оценка 
этого эффекта была проделана методом \mc\, и было найдено, что сателлитный 
пик в  спектре может быть описан функцией Гаусса с шириной 
$\sigma=3~\mevcc$ и средним $2458~\mevcc$.

Спектр масс $\rm{M}(\lmcpi)$, соответствующий нерезонансному распаду 
$\lmc\ra (\lmcpi)_{\rm{nr}}$, получен после вырезания всех $\lmc\pi^{\pm}$
комбинаций, имеющих массу в интервале $\pm5.1~\mevcc$ (3.0$\sigma$) вокруг 
массы $\Sigma_c$,т.е. ограничивая:
\[
\begin{array}{l} 
|\rm{M}(\lmc\pi^+)-\rm{M}(\sic)|>5.1~\mevcc \\
|\rm{M}(\lmc\pi^-)-\rm{M}(\sicz)|>5.1~\mevcc 
\end{array}
\]
одновременно. 

(Показывается полученный спектр)

Резонансная структура в распаде $\chain$ была определена путем
совместного фитирования спектра $\rm{M}(\lmc\pi^+)$  и 
$\rm{M}(\lmcpi)$ нерезонансных комбинаций. 

\underline{Спектр франментации}

(Приводится полученный спектр фрагментации)

Как ожидалось спектр получился жёсткий, гораздо жёстче чем для основных 
состояний и похож на спектр фрагментации P-волновых 
D и $\rm{D}_{\rm{S}}$-мезонов. 

(Приводятся сравнения параметров Петерсона для этих состояний)

\underline{Сечение рождения$\times$Br}

(Зачитываются основные результаты диссертации)

\underline{Разницы масс}

Приводятся полученные значения разниц масс:

\[
\Delta\rm{M}_1 \equiv \rm{M}(\lmcst(2627))-\rm{M}(\lmc) = (341.4 \pm 0.8 \pm 0.6)~\mevcc
\]
\[
\Delta\rm{M}_2 \equiv \rm{M}(\lmcst(2593))-\rm{M}(\lmc) = (308.7 \pm 1.5 \pm 1.2)~\mevcc.
\]
А разница масс между $\lmcst(2627)$ и $\lmcst(2593)$ составляет:
\[
\Delta\rm{M}_{12} \equiv \rm{M}(\lmcst(2627)) -  \rm{M}(\lmcst(2593)) = 
   (32.7  \pm 1.4 \pm 1.2)~\mevcc.
\]

\underline{Сравнение}

Вскоре после  публикации  результатов  сотрудничества ARGUS группа
E687,  спектрометр с  фиксированной  ядерной  мишенью на
пучке  меченых  фотонов  с  энергией  $E_\gamma=220~\gev$, подтвердила
наличие  пика в спектре  масс  $\lmc\pi^+\pi^-$ на массе 
\linebreak
 2626~\mevcc.
Вслед за    этим  в эксперименте CLEO     на \ee-накопительном
кольце CESR c  $\sqrt{s}\approx
10.5~\gev$  Корнельского университета, США, на подавляющем
статистическом   материале  ${\cal   L}=3~\rm{fb}^{-1}$ было   открыто
состояние $\lmcst(2593)$ и подтверждено существование $\lmcst(2627)$.
 Кроме того, благодаря отличному электромагнитному калориметру, 
собранному из кристаллов $CsI$, в этом эксперименте удалось восстановить
оба бариона в конечном состоянии $\lmc\pi^0\pi^0$. Позднее, по мере обработки 
статистики, группа E687 также подтвердила существование $\lmcst(2593)$.

(Приводятся и обсуждаются результаты всех трёх групп)

\underline{Заключение}

Важным параметром для тестов различных теоретичесих моделей
является величина расщепления внутри спинового дублета:
\( \rm{M}(\Lambda_{cK_1}^*)-\rm{M}(\Lambda_{cK_1})= ( 32.7  \pm 1.4 \pm 1.2 )~\mevcc\), в  частности в HQET это эффект порядка ${\cal O}(1/m_c)$. Это 
гораздо
меньше, чем у их странных аналогов $\Lambda(1520)$ и $\Lambda(1405)$, где 
оно составляет $112.5 \pm 4.1~\mevcc$ 
(Приводится спектр состояний). Подобное расщепление для b-барионов ожидается еще меньше ($\sim 10~\mevcc$). Это связано с тем, что величина $\vec{L}\cdot\vec{S}$-расщепления 
обратно пропорциональна массе тяжелого кварка. В пределе HQET расщепление между партнерами спинового дублета исчезает.  Интересно отметиь также, что 
в пределе HQET расщепление в аналогичных мезонных системах 
$\{\rm{D}_{1(s)},\rm{D}_{2(s)}\}$ должно быть примерно равным. И действительно, 
\( \rm{M}(\rm{D}_2^{*0}(2460))-\rm{M}(\rm{D}_1^{0}(2420))= 
                                        ( 34.9  \pm 4.0) ~\mevcc \) , 
\( \rm{M}(\rm{D}^*_{2s})-\rm{M}(\rm{D}_{1s})= 
                                        ( 38.3  \pm 1.8) ~\mevcc \) .


\underline{Итог}

\begin{itemize}

\item Впервые  наблюдался сигнал от рождения 
      P-волнового $\lmcst(2627)$. Измерена масса бариона. Получен верхний 
      предел на естественную ширину состояния.
\item Измерен резонансный вклад в распад $\chain$.
\item Измерен выход бариона $\lmcst(2627)$ в канале с $\lmcpi$ по отношению к
      выходу бариона $\lmc$ в  \ee-аннигиляции при энергии 10.4~\gev -- 
      около 4\%.
\item Измерена величина $\sigma \cdot \rm{Br}$ --  сечение рождения 
      возбужденного состояния $\lmcst(2627)$ в  \ee-аннигиляции при энергии 
      10.4~\gev. 
\item Впервые получен спектр фрагментации очарованного кварка в возбужденное 
      оча\-ро\-ван\-ное барионное состояние
      $\lmcst(2627)$. Найдено, что среди всех 
      известных на данный момент очарованных барионов, наблюдаемых в \ee-аннигиляции,
      это состояние обладает самым жестким спектром фрагментации. Жесткая 
      форма спектра согласуется с аналогичными спектрами, измеренными для 
      P-волновых мезонов $\rm{D}_{2(s)}$. Это соответствует представлению 
      о жесткой форме фрагментации очарованных кварков.

\item Получены обновленные данные по слабым распадам очарованного бариона 
      $\lmc$ в конечные состояния $\pkpi,~\pk,~\lampi,~\lamppi$.

\end{itemize}

\vspace*{2cm}

Соискатель \hfill Д.О.Литвинцев

\vspace*{2cm}

Подпись Д.О.Литвинцева  удостоверяю \hfill Ю.В.Терехов,

\vspace*{1cm}

\hfill учёный секретарь ИТЭФ

\end{document}









