\documentclass[12pt]{report}
\language=1
\usepackage[russtyle]{cmcyralt}
\pagestyle{empty}
\parindent=0pt
\voffset=-2cm
\hoffset=-1.5cm
\textwidth=15cm
\textheight=23cm
\renewcommand{\baselinestretch}{1.5}

\begin{document}
\input{../defs}

\begin{center}
Отзыв \\

\vspace{1cm}

о диссертационной работе Д.О.Литвинцева \\
''Обнаружение $\lmcst(2627)$ бариона'' 
\end{center}


\vspace{1cm}

Свою научную деятельность Дмитрий Олегович Литвинцев начал в 1989 году в 
группе ИТЭФ, которая участвовала в международном эксперименте ARGUS, будучи
ещё студентом четвертого курса МФТИ. Благодаря своему исключительному 
трудолюбию и  способностям  он очень быстро освоил экспериментальную
 установку и довольно сложный комплекс программ обработки данных,
 полученных на детекторе ARGUS, 
при исследовании электрон-позитронной аннигиляции в диапазоне энергий около
10~ГэВ. 

Изучение очарованных барионов стало в те годы  основным предметом 
научной деятельности Д.О. Литвинцева. Так, например, темой его дипломной
 работы было изучение полулептонного распада $\lmc\ra\lam\bar{\ell}\nu\rm{X}$,
и поиск редкого распада $\Xi_c^0\ra\Omega^-\rm{K}^+$.
 Накопленный за это время
опыт пригодился   Дмитрию Олеговичу при поиске P-волновых состояний $\lmc$. 
Хочется особо отметить, что к открытию первого  возбужденного
очарованного барионного состояния он пришёл совершенно самостоятельно. 

Диссертация   Дмитрия Олеговича посвящена поиску возможных возбуждений 
$udc$-системы. Актуальность этого исследования не вызывает сомнений. 
Во-первых это интересно потому, что нигде в мире подобные состояния не
 наблюдались, а обнаружение новых частиц, существование которых, хотя и 
ож\-ид\-ает\-ся, но тем не менее требует экспериментального подтверждения, всегда
привлекает. Во-вторых исследование параметров обнаруженных частиц 
позволяет глубже понять физику сильных взаимодействий, проверять 
количественные предсказания, сделанные в рамках целого ряда 
феноменологических моделей, и изучать $1/m_Q$ поправки к пределу симметрии 
тяжёлого кварка. В-третьих изучение особенностей рождения именно 
возбуждённых барионных состояний,            возникающих,                
   по всей видимости,
в процессе фрагментации лидирующего кварка (в данном случае c-кварка) 
позволяет проверить некоторые идеи о особенностях рождении барионов 
в \ee-аннигиляции, например ''модель дикварков''. 
  
Поставленная задача требовала собрать максимально большой образец 
$\lmc$ для дальнейшего поиска состояний, имеющих $\lmcpi$ в конечном 
состоянии. Дмитрий Олегович впервые попытался восстановить 
$\lmc$ в максимально возможном числе каналов распада. Полученные 
в результате, как бы между делом, соотношения между исследуемыми модами 
слабых распдов $\lmc$ оказались на момент выполнения работы 
самыми точными в мире, да и на сегодняшний день точность этих 
результатов находится на мировом уровне. В результате тщательно проделанного 
отбора  Дмитрию Олеговичу удалось получить значимый сигнал 
в спектре по инвариантной массе $\rm{M}(\lmcpi)$, который был моментально 
повторен группой CLEO  на статистическом материале, гораздо превосходящим
статистику эксперимента ARGUS.  Стоит заметить, что основной упор в работе 
был сделан на доказательство того, что наблюдаемый резонанс не являются
артефактом, полученным в результате применяемых критериев отбора. Кажется не 
было такого, самого немыслимого отражения, которое не было бы проверено. 
Хочется подчеркнуть, что  Дмитрию Олеговичу удалось отлично справиться в 
поставленной задачей а также с тем громадным грузом оветственности,
 лежащим на первооткрывателе. Ведь было получено не
 ''указание на существовани'', а полноценный сигнал, имеющий значимость
почти в $5\sigma$, фактически ''просмотренный''  другими экспериментами. 

Результаты диссертации были высоко оценены международным физическим 
сообществом. Они неоднократно представлялись на солидных конференциях по физике элементарных частиц.  
 
 Деятельность Дмитрия Олеговича не ограничивалась только анализом экспериментальных данных на установке ARGUS -- ''сливками'' исследовательской работы. Последние три года он принимает активнейшее участие в разработке и создании переднего калориметра для планируемого детектора CMS, для создаваемого в CERN 
протон-протонного коллайдера LHC. Это очень интересный проект. Адронный 
калориметр, работающий на основе черенковского излучения в обыкновенных оптических волокнах вставленных в абсорбер. Конкретно, Дмитрий Олегович занимается
симуляцией этого калориметра, а также 
интеграцией написанных программ в общее програмное обеспечение будущего 
эксперимента. Многие решения по дизайну калориметра были приняты на основе 
расчетов, проведённых им.  

Дмитрий Олегович с готовностью берётся за новые незнакомые для него
задачи и быстро достигает успеха,  благодаря своим способностям и трудолюбию.

 Дмитрий Олегович несомненно заслуживает присуждения ему учёной степени 
кандидата физико-математических наук.


\vspace*{2cm}

Научный руководитель \hfill член-корреспондент РАН \\
                                                    \\

4  ноября 1997                      \hfill  М.В.Данилов 

\vspace*{2cm}

Подпись М.В.Данилова удостоверяю \hfill Ю.В.Терехов,

\vspace*{1cm}

\hfill учёный секретарь ИТЭФ
\end{document}







