\documentclass[12pt]{letter}
\language=1
\usepackage[russtyle]{cmcyralt}
\pagestyle{empty}
\parindent=0.cm
\voffset=-2cm
\hoffset=-1.5cm
\textwidth=16.5cm
\textheight=22.4cm
\renewcommand{\baselinestretch}{1.2}

\begin{document}
\input{../defs}

\begin{center}

СТЕНОГРАММА 

\end{center}
\centerline{\parbox{13cm}{
защиты Литвинцевым Дмитрием Олеговичем кандидатской диссертации 
на заседании \No 4 диссетрационного совета Д.034.01.01 в Государственном
научном центре Российской Федерации -- Институт Теоретической и
 Экспериментальной Физике.}
}

г. Москва \hspace*{\fill} 18 ноября 1997 года



\underline{Присутствовали члены совета:}

\begin{tabular}{lll}
1~ Данилов М.В.            & д.ф.-м.н, чл.-к. & 01.04.16 \\
2~ Владимирский В.В.       & д.ф.-м.н, чл.-к. & 01.04.02 \\
3~ Кафтанов В.С.           & д.ф.-м.н, с.н.с. & 01.04.16 \\
4~ Терехов Ю.В.            & к.ф.-м.н, с.н.с. & 01.04.16 \\
5~ Абов Ю.Г.               & д.ф.-м.н, чл.-к. & 01.04.16 \\
6~ Гаврилов В.Б.           & д.ф.-м.н, с.н.с. & 01.04.01 \\
7~ Голутвин А.И.           & д.ф.-м.н, проф.~ & 01.04.16 \\
8~ Данилян Г.В.            & д.ф.-м.н, проф.~ & 01.04.01 \\
9~ Долголенко А.Г.         & д.ф.-м.н, с.н.с. & 01.04.16 \\  
10 Иоффе Б.Л.              & д.ф.-м.н, чл.-к. & 01.04.02 \\
11 Куликов В.В.            & д.ф.-м.н, с.н.с. & 01.04.01 \\
12 Лейкин Е.М.             & д.ф.-м.н, проф.~ & 01.04.01 \\
13 Лексин Г.А.             & д.ф.-м.н, проф.~ & 01.04.16 \\
14 Новиков В.А.            & д.ф.-м.н, с.н.с. & 01.04.02 \\
15 Сергеев Ф.М.            & д.ф.-м.н, проф.~ & 01.04.16 \\
16 Симонов Ю.А.            & д.ф.-м.н, проф.~ & 01.04.02 \\
17 Смолянкин В.Т.          & д.ф.-м.н, проф.~ & 01.04.01 \\ 
18 Тер-Мартиросян К.А.     & д.ф.-м.н, проф.~ & 01.04.02 
\end{tabular}

\underline{Приглашены:}

\begin{enumerate}
\item  Щепкин М.Г.   д.ф.-м.н, вед.н.с.  ИТЭФ
\item Горелов И.В.  к.ф.-м.н, с.н.с.    ИТЭФ
\item Семёнов С.В.  к.ф.-м.н, с.н.с.    ИТЭФ
\item Егоров О.К.   к.ф.-м.н, с.н.с.    ИТЭФ
\item Морозов А.Ю.  д.ф.-м.н, нач. лаб. ИТЭФ
\item Беляев И.М.            н.с.      ИТЭФ
\item Каган Р.А.            м.н.с.    ИТЭФ
\item Титов М.В.             инж.      ИТЭФ
\item Барсук С.Я.            н.с.      ИТЭФ
\item Игонькина О.Б.         н.с.      ИТЭФ 
\item Герштейн  Е.А.         н.с.      ИТЭФ
\item Хижняк А.И.          аспирант    НИИЯФ МГУ   
\end{enumerate}

\underline{Председательствующий Владимирский В.В.} -- заместитель председателя
           диссертационного совета, доктор физ.-мат. наук, член-корр. РАН

На заседании присутствуют 18 членов диссертационного совета из 21 по списку, 
из них 7 докторов наук по специальности физика ядра и экспериментальных 
частиц.

Кворум у нас есть и можно начинать защиту. Сегодя на повестку дня выносится:

Защита ЛИТВИНЦЕВЫМ Дмитрием Олеговичем диссертации 
''Обнаружение $\lmcst(2627) бариона$'' на соискание учёной степени кандидата 
физико-математических наук по специальности 01.04.16 -- 
физика ядра и элементарных частиц.

Официальные оппоненты:

Доктор физ.-мат. наук, чл.-корр. РАН ОБРАЗЦОВ Владимир Фёдорович (ИФВЭ)

Доктор физ.-мат. наук, с.н.с. ЩЕПКИН Михаил Германович (ИТЭФ)

Ведущая организация -- ИЯФ СО РАН, г.Новосибирск.

Если возражений нет, попрошу Юрия Васильевича ознакомить присутствующих с 
данными соискателя.

\underline{Учёный секретарь совета Терехов Ю.В.}

Коротко о данных соискателя и представленных к защите 
документах.  Литвинцев Дмитрий Олегович, гражданин России, родился в 
1969 году в Москве, образование высшее -- окончил в 1992 году Московский 
физико-технический институт по специальности прикладная матеметика и физика. 
В ИТЭФ с 1986 года проходил студенческую практику  и с 1992 года зачислен в 
штат на должность младшего научного сотрудника, а с 1.09.93 научный 
сотрудник  лаборатории \No 201. 

Кандидатские экзамены сдал:
\begin{itemize}
\item[-] физику ядра и элементарных частиц сдал 5.09.97 с оценкой ''хорошо'';
\item[-] английский язык сдал 27.05.96 с оценкой ''отлично'' на кафедре 
         иностранных языков РАН;
\item[-] философию сдал 1.07.96 с оценкой ''отлично'' на кафедре 
         философии МФТИ;
\end{itemize}

Тема диссертационной работы ''Обнаружение $\lmcst(2627)$ бариона'' была 
утверждена 17 сентября 1996 года на заседании научно-технического совета 
ГНЦ-ИТЭФ (Протокол \No 3).  Тема связана с плановой работой института, 
выполняемой в рамках международного сотрудничества ARGUS. Научным
 руководителем был утверждён Данилов М.В. -- доктор физ.-мат. наук, 
член-корреспондент  РАН, директор института. По теме диссертации сделана одна
 публикация в журнале к Phys.Lett. B 317(1993 г.) 227-232. Соискатель 
докладывал лично результаты работы на совещаниях сотрудничества ARGUS  и 
сессии ОЯФ РАН. Следует также отметить, 
что Дмитрий Олегович активно участвует и в других работах института и к настоящему времени является соавтором 33 научных публикаций. Все документы, 
необходимые для защиты оформлены правильно, отзывы на диссертацию получили 
своевременно. Один из официальных оппонентов Образцов Владимир Фёдорович 
начальник лаборатории ГНЦ-ИФВЭ по уважительной причине сегодня отсутствует,
 но отзыв прислал и я его зачитаю в соответствующее время. 

Автореферат диссертации был разослан по списку во все организации и роздан членам диссертационного совета. Проект заключения по диссертации члены совета 
получили перед началом заседания. 

По метериалам защиты у меня замечаний нет.  

\underline{Председательствующий Владимирский В.В.}

Дмитрий Олегович, Вам предоставляется слово для доклада результатов 
диссертации.

\underline{Соискатель Литвинцев Д.О.}
рассказывает о результатах диссертации (Доклад Литвинцева Д.О. прилагается).

\underline{Председательствующий Владимирский В.В.}

Какие вопросы к соискателю?

\underline{Куликов В.В.} -- доктор физ.-мат. наук

Скажите пожалуйста, почему результаты по $\lmcst(2593)$ не представляются 
в качестве одного из результатов диссертации?

\underline{Литвинцев Д.О.}

Как уже было сказано, по  $\lmcst(2593)$ было получено указание на рождение 
на основе слабо статистически обеспеченного сигнала в 18 событий.  На 
момент публикации основной работы,
 на основе которой была написана данная диссертаци, мы не решились заявить
об этой частице. После обнаружения $\lmcst(2593)$  группой CLEO сотрудничеством
ARGUS она была подтверждена и есть 
публикация об этом в H.Albrecht {\it et al}., 
Phys.Rep., {\bf 276} (1996) 22, а также в материалах докладов на конференциях.



\underline{Смолянкин В.Т.} -- доктор физ.-мат. наук, профессор

Вы упоминули использование dE/dx и времени пролёта для идентификации частиц.
Используется ли импульс частицы? 


\underline{Литвинцев Д.О.}

Да используются все три величины  dE/dx, время пролёта и импульс.

\underline{Смолянкин В.Т.} -- доктор физ.-мат. наук, профессор

Каково разрешение временипролётной системы?

\underline{Литвинцев Д.О.}

Разрешение временипролётной системы детектора ARGUS составляет 220 пкс. 

\underline{Тер-Мартиросян К.А.} --  доктор физ.-мат. наук, профессор

$\Sigma_c$, $\Xi_c$ и $\Omega_c$ эти частицы у вас не наблюдались 
''по дороге''? Какие массы они имеют?

\underline{Литвинцев Д.О.}

Вопрос несколько не по теме сегодняшнего обсуждения, но тем не менее 
интересен (берёт мел, пишет на доске)

\begin{itemize}
\item[1] $\Sigma_c$, наблюдалась в канале $\Sigma_c\ra\lmc\pi$, так же 
         есть указание, после открытия группой CLEO, на рождение 
         $\Sigma_c^*$. Первое состояние имеет массу 2453 МеВ/c$^2$, 
         второе, примерно на 70 МеВ/c$^2$ тяжелее. 

\item[2] Изоспиновый дублет $\Xi_c$ наблюдался в каналах распадов
         $\Xi_c\ra\Xi^-\pi(2\pi)(3\pi)$. Имеет массу примерно 2470 МеВ/c$^2$.

\item[3] $\Omega_c^0$ наблюдалась группой ARGUS  впервые \ee-аннигиляции в 
         канале распада $\Xi^-\rm{K}^-\pi^+\pi^+$. Довольно слабый сигнал 
         в 11 событий на массе 2719 МеВ/c$^2$.
\end{itemize}

\underline{Владимирский В.В.} -- доктор физ.-мат. наук., член-корр. РАН

В каком сопровождении преимущественно рождаются возбужденные очарованные 
$\Lambda$-ы?

\underline{Литвинцев Д.О.}

Это очень интересный вопрос, потому что как только что было рассказано 
$\Lambda_c^*$ обладает очень жёстким спектров фрагментации. Это говорит о том,
что фактически  $\Lambda_c^*$ рождается в процессе фрагментации первичного 
кварка, поэтоиу она удобна для исследования процессов рождения барионов 
\ee-аннигиляции.

(берёт мел, рисует на доске диаграмму Фейнмана для $\ee\ra\rm{c}\bar{\rm{c}}$)

Между кварком с и антикварком $\bar{\rm{c}}$ лопается струна, 
высвобождающаяся энергия  идёт на образование кварк-антикварк пар. 
Допустим $\bar{\rm{c}}$ подхватывает кварк q от одной из таких пар, образуя, 
к примеру $\rm{\bar{D}^{(*,**)}}$, если теперь на противоположном конце
кварк с  подхватывает дикварк (ud), давая $\lmcst$, оставшийся антикварк
$\bar{\rm{q}}$ компенсирует барионный заряд, образовывая с антидикварком 
$(\bar{\rm{u}}\bar{\rm{d}})$ второй барион (точнее антибарион) в событии 
$(\bar{\rm{q}}\bar{\rm{u}}\bar{\rm{d}})$, 
где q это лёгкие кварки u или d, реже s. Итак 
минимальное сопровождение $\lmcst$ -- $\rm{\bar{D}^{(*,**)}}$ + p(n,$\Lambda$).
Обычно в событии дополнительно рождаются дополнительные нейтральные и
 заряженные пионы.   

\underline{Владимирский В.В.}

Может быть вы дополните ваше сообщение вот чем. Я не очень понял 
вашу роль. На какой стадии вы включились в эксперимент ARGUS, принимали 
ли вы участие в накоплении материала либо только в анализе. 

\underline{Литвинцев Д.О.}

Я включился в эксперимент ARGUS, как уже отмечалось, в 1989 году, но 
находясь в Москве естественно не принимал участия в наборе статистики. 
Впервые мне была предоставлена возможность посетить DESY 
осенью 1992 года, то есть после того как ARGUS прекратил
набор статистики. Поэтому мой вклад в сотрудничество исчерпывался 
обработкой экспериментального материала.

\underline{Председательствующий Владимирский В.В.}

Если вопросов больше нет, то предоставим слово научному руководителю 
Данилову Михаилу Владимировичу

\underline{Научный руководитель Данилов М.В.} -- доктор физ.-мат. наук, член-корр. РАН, директор института

\underline{Председательствующий Владимирский В.В.}

Перейдём теперь к заслушиванию отзыва ведущей организации. Пожалуйста 
Юрий Васильевич, зачитайте отзыв.

\underline{Учёный секретарь совета Терехов Ю.В.}

В качестве ведущей организации выступил Институт Ядерной Физики 
Сибирского Отделения РАН. Отзыв составлен кандидатом физ.-мат. наук 
Сковпенем Ю.И., рассмотрен и утверждён на заседании учёного совета ИЯФ СО РАН 
и утверждён директором института академиком Скринским А.Н.. Я зачитаю этот 
отзыв. 

(Отзыв зачитывается и прилагается)

Кроме того, имеется завлючение секции НТС \No 4 по диссертации Литвинцева Д.О., подписанное зам. председателя секции доктором физ.-мат. наук Хованским В.Д. и 
учёным секретарём секции кандидатом физ.-мат. наук Кручининым С.П. Я не буду 
его зачитывать. Заключение положительное. В нём отмечается актуальность темы 
диссертации, новизна полученных результатов, их научная и практическая значимость, вклад соискателя  и содержится утверждение,  что диссертационная работа 
Литвинцева Д.О., в которой было обнаружено первое возбуждённое очарованное
барионное состояние $\lmcst(2627)$ и были исследованы его параметры, полностью 
удовлетворяет всем требованиям, предъявляемым к кандидатским диссертациям 
п. 14 Положения ВАК.

\underline{Председательствующий Владимирский В.В.}

Дмитрий Олегович, Вы ответите на замечания в отзыве?

\underline{Соискатель Литвинцев Д.О.}

Да конечно. 

Что касается излишней краткости в представлении результатов, то по-моему, 
такое впечатление возникает, может быть, из-за сравнения с достаточно
 обширным теоретическим   вступлением, призванным по моему мнению осветить
актуальность и важность результатов, полученных в диссертации, для понимания
 физики связанных состояний с одним тяжёлым кварком. Так же это было важно 
сделать для интерпретации наблюдаемых состояний. Тем не менее я дожен 
признать это справедливым замечанием.


Диссертация посвящена обнаружению новой частицы -- $\lmcst(2627)$,
 причём хочу заметить, что было получено не указание на существование, а 
хорошо статистически обеспеченный сигнал, фактически ''просмотренный''
другими экспериментальными группами. В этих условиях основной проблемой
 явилось  доказательство того, что весь сигнал не явился систематической 
ошибкой, то есть не был получен искусственно в результате неосторожного 
применения используемых критериев отбора, либо в результате кинематических
отражений от уже известных состояний. Этому доказательству, которое я и 
называю изучением систематических эффектов, было уделено существенное, если
не основное место в главе диссертации, посвящённой анализу экспериментальных 
 данных. Систематические ошибки во всех 
полученных в диссертации числах обсуждаются с указанием их источников и 
величин вкладов каждого из этих источников в данную конкретную оценку 
систематической погрешности. Я понимаю, что авторы замечаний имели 
в виду некоторый недостаток, так сказать, технического материала --
данных Монте Карло и т.д..  


В целом критерии отбора, применённые в анализе, являются стандартными 
для детектора ARGUS.  Мотивировка выбора единственного кинематического 
требования на $\lmcpi$ комбинации имеется на странице 81.

В том контексте, где была использована фраза, это не 
выглядит как сильное  преувеличение. 

В отзыве были отмечены случаи нечёткой формулировки. Я попытаюсь ответить 
кратко по порядку на эти замечания. 

Факторы с аномальной размерностью возникают при переходе от масштаба
масс $m_c$, $m_b$ к $m_Q\ra\infty$, аналогично тому как они возникают при
 перенормировке. Их учёт необходим при пересчёте 
амплитуд процессов от предела HQET к конкретной конечной массе кварка.

На стр. 45 следует читать  
 ''\ldots $\alpha_s$  достаточно велика при типичных   $q^2$\ldots''

На стр. 67 ''Первое условие исключает вакуумную трубу\ldots'', несомненный 
жаргон -- имелось ввиду исключение треков на краю камеры.

Стр. 68. Имеется в виду радиационная поправка.

Стр. 74. К сожалению я просмотрел это место. Критерий $\chi^2_{VX}<49$ понятен
          только сотрудникам группы ARGUS. 


 

\underline{Председательствующий Владимирский В.В.}

Обсуждение диссертации начнём с выступления официальных оппонентов. 
Михаил Германович, Вам слово первом.

\underline{Официальный оппонент} Щепкин М.Г. доктор физ.-мат. наук, 
ведущий научный сотрудник ГНЦ-ИТЭФ, специалист в области теоретической физики 
ядра и элементарных частиц.

(Отзыв прилагается)

\underline{Председательствующий Владимирский В.В.}

Прошу ответить на замечания.

\underline{Соискатель Литвинцев Д.О.}

Спасибо. Я полностью согласен с отзывом Михаила Германовича. 

\underline{Председательствующий Владимирский В.В.}

Юрий Васильевич, зачитайте отзыв отсутствующего второго официального оппонента
 Образцова Владимира Фёдоровича, доктора физ.-мат. наук, члена-корреспондента 
РАН, начальника лаборатории ГНЦ-ИФВЭ.

\underline{Учёный секретарь Терехов Ю.В.}
зачитывает отзыв официального оппонента Образцова В.Ф.

(Отзыв прилагается)

\underline{Председательствующий Владимирский В.В.}

В отзыве были замечания. Прошу диссертанта на них ответить.

\underline{Соискатель Литвинцев Д.О.}

Замечание по поводу объяснения в диссертации происхождения довольно высокого 
константного члена в выражении для энергетического разрешения 
 электромагнитного калориметра детектора ARGUS. Константный член действительно
вызван потерями энергии ливней в крепёжной конструкции модулей самого 
калориметра, а не расположенных перед ним детекторов, как это понял автор 
отзыва.

Со всеми остальными замечаниями, кроме замечания к Рис 6.3, я согласен.
Рис 6.3 был только что обсуждён мной на докладе в том же виде, как это 
написано в тексте диссертации.

\underline{Председательствующий Владимирский В.В.}

Переходим к общей дискуссии. Кто хотел бы выступить?

\underline{Тер-Мартиросян К.А.} -- доктор физ.-мат. наук, профессор

Во-первых, я  хочу отметить, что барионы, содержащие тяжёлый кварк, и 
в частности очарованные барионы представляют собой интереснейшие объекты. 
Здесь было рассказано о свойствах $\lmcst$ -- массе и ширине, но я хочу 
обратить внимание на то, что для основных состояний $Xi_c$, $\Omega_c$, 
$\Omega_c^*$, существуют противоречивые предсказания, или в некоторых случаях 
измерения, ширин (времён жизни).

И второе, что я хочу сказать, тут очень интересная ситуация, когда
мы имеем как бы данные от уже  потухших звёзд, хоть звезды уже нет, а свет к нам ещё идёт и мы получаем от неё информацию. Так же и здесь, уже детектора 
ARGUS в каком-то смысле нет, а от него не только идёт, но и ещё так много материала, что ещё много чего значащего можно получить. Очень поразительная ситуация. Настолько аккуратно все было сделано, что даже после закрытия детектора такой интересный результат можно было получить. Поэтому я считаю, что конечно работа очень интересная, и диссертант несомненно заслуживает присвоения учёной степени.  Спасибо. 


\underline{Голутвин А.И.} -- доктор физ.-мат. наук, профессор

Вы знаете, вот когда сегодня был задан вопрос о личном вкладе, 
когда Дима сказал, что он не участвовал в сеансах,
я очень удивился, потому что
я очень давно знаю Диму,
для меня то, что он в эксперименте ARGUS
 работает, как-то я к этому привык, я думал, он участвовал в наборе данных.
Это я к тому говорю, что в последние годы он занимается оптимизацией
калориметра для эксперимента CMS, и мы очень много обсуждали с ним вопросы, связанные с калориметрией. Конечно, он является специалистом в этой области тоже.
%Думаю, мог бы согласиться с замечаниями второго оппонента, они, конечно,
%правильные.
Дима, конечно, заслуживает звания кандидата физ.-мат. наук, и я прошу членов ученого совета голосовать положительно.


\underline{Гаврилов В.Б.} -- доктор физ.-мат. наук 


Я  хочу сказать несколько  слов тоже о  диссертанте,  о его работе уже
после того, как ARGUS закончился.  Мне повезло, что мы вместе работаем
по  этому калориметру,  который  только что  был  упомянут, и  я  хочу
сказать,  что он  также участвует    и в подготовке   аппаратуры, и  в
проведении измерений,   в  анализе. В   моделировании  ведёт  довольно
большую  работу, и он ответственен  за написание всего Монте-Карло для
CMS детектора в той  части,  что касается переднего калориметра.   Моё
личное ощущение -- это, что просто очень приятно с ним работать, у него
действительно неподдельный  интерес  к  науке, к результатам,  научная
честность  и большая  энергия. Поэтому мы   конечно здесь имеем в лице
диссертанта уже сложившегося  учёного, у которого, мне кажется, большое
будущее.  Поэтому я присоединяюсь к тому,  чтобы поддержать и присудить
соответвствующую степень. 

\underline{Горелов И. В.} -- кандидат физ.-мат. наук 

Хотел бы   также пару слов,  конечно положительных,  сказать по поводу
Димы, потому что в этой области исследования мы оказались вместе. Дима
в некотором   смысле  очень органично вписался   в ARGUS,  потому  что
исследованиями очарованных барионов, в  частности распадами $\Xi_c$  я
сам занимался, и в свое время защищался на этом учёном совете, и после
того, как ИТЭФ включился в работу в H1, я, так сказать, начал работу в
H1, и мы конечно обсуждали с Димой, что в эксперименте ARGUS можно ещё
сделать, правда не на таком  конкретном уровне.  И потом, уже находясь
в DESY,   я стал получать факсы  с  картинками, где он, 
видит эти  прекрасные пики.  И действительно  было очень  неожиданно и
радостно, что настолько живой вклад оказался в тот момент, когда ARGUS
как эксперимент, как  действующий эксперимент уже  заканчивался, и это
исследование Димы внесло  очень живую струю,  и соответственно вызвало
живой резонанс научной общественности в мире.  И поэтому, конечно, мне
сейчас очень радостно, и, конечно, никаких  сомнений у меня лично нет,
и, надеюсь, у вас   тоже,  что  он заслуживает  положительной   оценки
учёного    совета      и   степени   кандидата   физико-математических
наук. Спасибо. 

\underline{Егоров О.К.} -- кандидат физ.-мат. наук, с.н.с. 

Я  хочу сказать,  конечно же,   это очень  большое дело. Очень   редко
открываются частицы, вот  Михаил Германович правильно сказал, шутка ли
  --  открыто  P-волновое возбуждение  очарованного   состояния
гиперона. И очень хорошо,   что это связывается, во-первых,   с именем
ИТЕФа, и с именем диссертанта товарища Литвинцева,  но я хочу сказать,
что у нас у ИТЭФа очень короткая память, вот  здесь на доске приведена
частица  cdd.   Это  комбинация   $\lmc$ с  $\pi^-$   была   открыта в
совместном советско-американском эксперименте на фиксированной мишени,
где   ИТЭФ был весьма активным  участником,  и, более того, эта работа
опубликована была от ИТЭФа, и в таблицах  Розенфельда первый автор там
Аммар. То есть,  я хочу сказать,  что  память очень коротка, вот  если
сохранится восповинание,  что  это  состояние,  P-волновое возбуждение
было открыто здесь, в ИТЭФе, то это было бы очень неплохо. Спасибо. 

\underline{Председательствующий Владимирский В.В.} 

Я бы хотел отметить то, что эта диссертация выше обычного уровня , и в
связи с этим мне  кажется,  что учёный совет    мог бы вынести   такое
частное  определение  о возможности  использования  этих результатов в
последущей докторской диссертации,  что, вообще говоря, не принято, но
поскольку здесь большая новизна --  все-таки открыто неизвестное ранее
адронное   состояние,  то я бы   считал это  вполне приемлемым. Класс,
близкий к докторскому  здесь   был продемонстрирован. Поэтому  у  меня
такое предложение, я не знаю, как  другие члены ученого совета к этому
отнесутся, но я хотел    бы  призвать всех положительно   оценить  эту
диссертацию и соответственно проголосовать. 


Если  больше желающих нет,   то дадим  соискателю  возможность сказать
заключительное слово. 

\underline{Соискатель Литвинцев Д.О.} 

Спасибо.  В заключительном  слове принято выразить благодарность своим
коллегам и тем, кого я   ежедневно встречаю в стенах этого  института.

Конечно, я   считаю своим  долгом поблагодарить  Михаила Владимировича
Данилова, моего научного   руководителя, за  его чуткое  и  правильное
руководство  моей  персоной.   

Далее я  хочу сказать,    что я глубоко
признателен   Игорю Владимировичу   Горелову,  который   являлся  моим
микрошефом, и который фактически ввёл меня в мир эксперимента ARGUS, и
который на самом  деле   посвятил  свою деятельность в    коллаборации
изучению барионов, и, как он уже отметил, его результаты по $\Sigma_c$
и  $\Xi_c$  уже прозвучали    здесь в свое   время   -- это  была  его
диссертация. Я хочу также сказать, что  я благодарен Ивану Михайловичу
Беляеву, второму человеку после Игоря Владимировича Горелова, которому
я  обязан  быстрому  вхожденею в эксперимент   ARGUS. 

  Я хочу сказать
спасибо  Андрею  Игоревичу Голутвину за  те   тёплые слова, которые он
сегодня произнёс в мой адрес. На  самом деле, конечно,  мы с ним редко
пересекались на    почве очарованных барионов,  зато   теперь, когда я
включился в работу,  связанную  с калориметрией,  я чувствую,  что  он
всегда готов объяснить или обсудить какие либо проблемы, в этом смысле
он  очень  полезный   собеседник.   

Я   бесконечно признателен   Елене
Александровне Герштейн за помощь в написании  диссертации и за то, что
она   в  принципе  всё  это  выдержала.  

 А   также я благодарен  всем
сотрудникам  группы   ARGUS, которые сидят    в  том месте, достаточно
скромно, далеко  от  этой сцены, как   это  обычно бывает,  с которыми
просто очень    хорошо  работать, которые   создают очень  правильные,
по-моему, взаимоотношения внутри коллектива, и я просто не хочу сейчас
перечислять все фамилии, боясь кого-то забыть. Спасибо вам большое. 

 И ещё очень  важная  вещь.  Я  особенно  благодарен Михаилу  Германовичу
Щепкину,  с      которым   мы  провели      незабываемые    обсуждения
работы. Фактически мы с  ним очень тщательно проработали теоретическое
введение, которым, как он отметил   в своём выступлении,  диссертация,
может быть, несколько и перегружена,   но зато моё, во всяком  случае,
понимание  предмета чрезвычайно возросло  после общения с ним. 

Также я
хочу  сказать  спасибо  Владимиру   Федоровичу  Образцову,  который  к
сожалению  не  смог  приехать,  но тем  не   менее я   смог приехать в
Протвино,  и мы с ним очень  плодотворно обсудили диссертацию. Также я
хочу поблагодарить   учёный совет и  всех присутствующих  в этом зале,
которые  прослушали доклад,    и,  по-моему, отнеслись    достаточно
благосклонно. Спасибо. 

\underline{Председательствующий Владимирский В.В.}
переходим к тайному голосованию. Предлагается следующий состав счётной 
комиссии: Гаврилов В.Б., Лексин Г.А., Смолянкин В.Т.

Счётная комиссия избирает своим председателем  Гаврилова В.Б., проверяет
кворум (на заседании присутствуют 17 членов учёного совета из 21 по списку),
раздает под расписку бюллетени для тайного голосования, проводит подсчёт
голосов, заполняет протокол счётной комиссии и выносит его на утверждение.

\underline{Гаврилов В.Б.} -- председатель счётной комиссии. 

Присутствовало на заседании 18 членов совета, в том числе 7 докторов наук 
по профилю рассматриваемой диссертации. Роздано бюллетеней -- 18, 
оказалось в урне -- 18   бюллетеней. Результат голосования: 

За присуждение Литвинцеву Д.О. учёной степени кандидата физ.-мат. наук  
подано голосов: за -- 17, против -- 0, недействительных бюллетеней -- 1. 

Прошу утвердить протокол счётной комиссии.

\underline{Председательствующий Владимирский В.В.}

Кто за то, чтобы утвердить протокол счётной комиссии? 
Утверждается единогласно. 

Теперь нам нужно обсудить и утвердить заключение диссертационного совета.
Проект заключения был роздан перед началом заседания всем членам совета. 
Я считаю, что оно объективно отражает результаты диссертации и 
его следует утвердить. Нет возражений? Нет. Утверждается единогласно. 

Таким образом, \underline{диссертационный совет постановляет:}

\begin{enumerate}
\item На основании результатов тайного голосования членов диссертационного совета (''за'' -- 17, ''против'' -- нет, недействительных бюллетеней -- 1)
считать, что диссертация  Литвинцева Д.О. соответствует требованиям, предъявляемым п. 14 Положения ВАК к кандидатским диссертациям и присудить Литвинцеву 
Дмитрию Олеговичу учёную степень кандидата физико-метематических наук по специальности 01.04.16 -- физика ядра и элементарных частиц.

\item Принять заключение диссертационного совета, подготовленное комиссией в составе членов совета, докторов физ.-мат. наук Гаврилова В.Б., Долголенко А.Г.,
Лексина Г.А. Результаты открытого голосования: ''за'' -- 18 (единогласно).


Тема диссертации связана с плановой работой института, имеющей номер
государственной регистрации У27784 и выполненной в рамках программы
международного сотрудничества ARGUS, утвержденной руководством отрасли.
Диссертация посвящена поиску P-волновых возбужденных состояний $\lmc$ бариона. 

В работе впервые обнаружено P-волновое возбужденное состояние $\lmcst(2627)$ 
и проведен анализ его свойств. Полученные результаты позволяют 
проверить предсказания масс и расщеплений, ожидаемых в различных теоретических
моделях спектроскопии барионов. В частности, оказалось, что вычисления, 
проводимые в рамках кварковой модели, удовлетворительно описывают 
экспериментальные данные.  
Однако все модели, которые дают численные предсказания масс, ширин и 
относительных вероятностей распадов P-волновых очарованных барионов,
 являются феноменологическими, содержат предположения, которые 
могут быть зафиксированы только из эксперимента. 

Автор внес определяющий вклад в обработку экспериментального материала, 
в получение физических результатов, вошедших в диссертацию, их обоснование.

Диссертантом были получены следующие результаты:

\begin{itemize}
\item Обнаружен P-волновой очарованный барион
          $\lmcst(2627)$ в конечном состоянии $\lmcpi$. Измерены параметры
            обнаруженного резонанса: масса, ширина.
\item    Исследован спектр масс $\rm{M}(\lmc\pi^{\pm})$ с 
          целью определения резонансной структуры распада $\chain$.
\item Измерен относительный выход 
         \({\displaystyle \frac{\sigma(\lmcst\ra\lmcpi)}{\sigma(\lmc)}} \) 
         в \ee\ аннигиляции.
\item  Вычислено сечение рождения 
         $\times\rm{Br}(\lmcst\ra\lmcpi)$
          наблюдаемого резонанса в \ee\ аннигиляции при $\sqrt{s}=10.4~\gev$.
\item Получены обновленные данные по соотношениям между слабыми
          распадами бариона $\lmc$ в конечные состояния
          $\pkpi$, $\pk$, $\lampi$, $\lamppi$.

\end{itemize}

Полученные результаты представляют несомненный интерес и могут быть
использованы как в экспериментальной физике высоких энергий при измерении
процессов, связанных с распадами тяжелых адронов,
так и для теоретического понимания механизмов распада тяжелых кварков.

Диссертация удовлетворяет требованиям п.14 Положения ВАК и РАК и содержит
решение задачи, имеющей существенное значение для физики элементарных частиц.

\item Утвердить \underline{Классификационные признаки диссертации}


1. Характер результатов диссертации.

1.1. Новые результаты, имеющие существенное значение для соответствующей
отрасли знаний.

2. Уровень новизны результатов.

2.1. Результаты являются новыми.

3. Ценность результатов диссертации.

3.2. Высокая.

4. Связь темы диссертации с плановыми исследованиями.

4.2. Тема входит в программу международного сотрудничества АРГУС.
\end{enumerate}

\newpage 

\underline{Председательствующий Владимирский В.В.}

Я поздравляю Дмитрия Олеговича с присуждением ему учёной степени кандидата физико-математических наук, желаю ему новых творческих научных успехов. 
(Аплодисменты). на этом заседание считаю законченным. 

Члены диссертационного совета поздравляют Литвинцева Д.О. с успешной защитой.

\vspace*{2cm}

\parbox{8cm}{Зам. председателя диссертационного совета
             доктор физ.-мат. наук, профессор, член-корреспондент РАН}

\hspace*{\fill} /В.В.Владимирский/

\vspace*{1cm}

\parbox{8cm}{Учёный секретарь диссертационного совета
             кандидат физ.-мат. наук, с.н.с.}

\hspace*{\fill} /Ю.В.Терехов/


\vspace*{1cm}


\parbox{8cm}{Со стенограммой ознакомлен и согласен}


\hspace*{\fill} /Д.О.Литвинцев/

\end{document}














